%
%~~
%~~ iPhone
%~~
%

\chapter{iPhone} \label{chp:iphone}

Tendo sua primeira versão lançada em meados de 2007 pela Apple, o iPhone é um \emph{smartphone} repleto de recursos como câmera de vídeo, microfone e alto-falantes, GPS, conectividade Wi-Fi e Bluetooth, acelerômetros, sensores de proximidade e luz ambiente e suporta os sinais GSM e 3G, dependendo do modelo do aparelho \cite{Apple:iPhoneSpecs:2010}. Seu grande apelo é a inovadora interface multi-toques que confere ao produto facilidade de uso e boa usabilidade.

Outro fator importante na popularidade do iPhone é a possibilidade de se instalar aplicativos. A Apple mantém uma loja on-line, a App Store, onde é possível se obter aplicações, gratuitas e pagas, de diversas categorias, como jogos, ferramentas de produtividade, finanças, notícias, de redes sociais, navegação, entre outras.

Essa grande diversidade de aplicações, que já ultrapassou a marca de 140.000, é desenvolvida e mantida por empresas e desenvolvedores de todo o mundo. O SDK (Software Development Kit - Kit de Desenvolvimento de Software) e as ferramentas de construção de interface e teste são gratuitas e podem ser encontradas no site de desenvolvimento da Apple \citep{Apple:DeveloperConnection:2010}. Existe muito material educacional para a plataforma e qualquer pessoa ou empresa pode obter a licença de desenvolvimento, mediante o pagamento de uma taxa.

Esse conjunto de características fez o iPhone atingir um alto nível de satisfação do usuário: 74\% deles dizem estar muito satisfeitos com seu aparelho \citep{ChangeWave:SmartPhoneMarket:2010}.

O resultado desse cenário é um grande e crescente número de aparelhos vendidos. No quarto quadrimestre de 2009, a Apple vendeu 7,4 milhões de unidades \citep{Apple:Reports:Q4:2009}, o que representa 7\% de crescimento em relação ao mesmo período de 2008 e já soma mais de 33 milhões unidades vendidas. Esse número representa 30\% do mercado de smartphones \citep{ChangeWave:SmartPhoneMarket:2010}, quantidade que parou de crescer com o lançamento de uma plataforma concorrente - o Android - mas que ainda representa um mercado muito grande.

O iPhone usa GPS e triangulação pelas antenas de celular e Wi-Fi para determinar sua posição. Os recursos de posicionamento são acessíveis a qualquer desenvolvedor via API.
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "tese"
%%% x-symbol-8bits: t 
%%% End: 